\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\addtolength{\headheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.5cm}
\lhead{\includegraphics[height=1cm]{cytech.png}}
\rhead{All Aboard Engineering 2020}

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{vaches.png}
    {\sc\large Protection et bien-être au travail} \\
    {CY San} \\
    \vfill
    {\Huge \sffamily Sauve-chouris} \\
    [5pt]
    \hrule
    \vspace{5pt}
    {\large Répulsif pour chauves-souris à ultrasons} \\
    \vfill
  \end{center}

  \begin{flushright}
    Équipe N-2 \\
    Sara Jan --- L1 CMI SIC \\
    Philibert Pouliez --- Pré-Ing 1 MI \\
    Celian Paillard --- Pré-Ing 1 MI \\
    Alexis Duverger --- Pré-Ing 1 MI \\
    Lucas Ransan --- Pré-Ing 1 MI
  \end{flushright}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\part*{Présentation de l'équipe}

\begin{itemize}
  \item Sara Jan, L1 CMI SIC, j'habite à Soisy sous Montmorency anciennement au lycée Louis Armand à Eaubonne master en design et modélisation d'image.
  \item Philibert Pouliez, Pré-Ing 1 MI, j'habite à Sartrouville anciennement au lycée Évariste Galois.
  \item Celian Paillard, Pré-Ing 1 MI, j'habite à Muret, j'étais élève au lycée Pierra d'Aragon.
  \item Alexis Duverger, Pré-Ing 1 MI, issu du Lycée Richelieu à Rueil-Malmaison dans le 92.
  \item Lucas Ransan, Pré-Ing 1 MI, j'étais en SSI au lycée Jean Dupuy à Tarbes.
\end{itemize}

\newpage

\part*{Présentation du projet}

\section{Le problème}

Dans le monde d'aujourd'hui, les maladies font partie de notre quotidien. Avec
le temps, nous apprenons à vivre en se protégeant de plus en plus de ces
dernières. Mais certaines personnes restent néanmoins en contact constant avec
des agents pathogènes. Notre objectif est donc de créer un produit visant à
réduire les risques sanitaires pour les personnes en danger, contribuant ainsi
à leur bien-être au travail. Nous nous sommes penchés sur le danger que
représente les chauves-souris pour les agriculteurs puisque certaines espèces
se nourrissent de sang animal ou encore de sang humain, notamment en Amérique
du sud. Notre projet consiste donc à trouver une solution contre le danger
sanitaire que représente les chauves-souris pour les éleveurs en exposition
constante à ces dernières qui sont des animaux ayant la particularité de
transmettre des virus, telle que la rage, le Covid-19 ou même Ébola, au travers
de leurs excréments, de leurs morsures, ou l'intermédiaire d'autres animaux.
Ainsi nous nous sommes posé la question~: «~Comment pouvons-nous éviter la
transmission de la rage et d'autres agents pathogènes dans les exploitations
agricoles, principalement en Amérique du Sud~?~»

\subsection{Les chauves-souris}

Les Chiroptères, plus communément appelés chauves-souris, sont des mammifères
insectivores volants et nocturnes. Depuis de nombreuses années leur capacité à
se déplacer dans des endroits obscurs trouble particulièrement les
scientifiques. C'est après deux siècles que le mystère de la vision nocturne
des chauves-souris a été découvert. En effet, ces dernières émettent des ondes
ultrasons d'une fréquence située entre 12 et 120~kHz suivant les espèces qui
leur permettent de pouvoir ainsi de se déplacer dans des endroits tels que des
grottes.

Mais ces dernières sont loin d'être inoffensives, puisqu'elles sont également
connues pour les nombreux virus qu'elles possèdent devenant «~une source
inépuisable de virus dangereux pour les humains~»~\cite{leroy}, transmettant
ainsi aux animaux comme aux humains des maladies telles que la Rage, Ébola ou
encore plus connu de nos jours le Coronavirus, par leur morsure ou leurs
déjections, qui, après séchage, se transforment en poussière nocive.

Les chauves-souris deviennent d'autant plus un danger, puisque depuis de
nombreuses années, des espèces telles que la chauve-souris Vampire se
nourrissent de sang humain et animal. Elle devient donc un danger imminent dans
la propagation de virus.

\subsection{La rage}

La rage est une pathologie animale grave pouvant se transmettre à l'homme,
autrement dit une zoonose. En effet, cette maladie qui cause environ 59~000
décès humains chaque année dans le monde, en particulier dans les zones rurales
d'Afrique et d'Asie, est hautement contagieuse et se transmet principalement
par le contact entre une blessure et la salive de l'animal infecté, mais aussi
par la transplantation d'organe, ce qui veut dire qu'il suffit d'être mordu par
un animal ayant la rage pour qu'il nous la transmette. Étant un virus
neurotrope (qui agit donc sur le système nerveux central), les principaux
symptômes sont donc neurologiques entraînant des troubles du comportement
notamment une forte agressivité.  Mais d'autres symptômes plus discrets tels
que de simples maux de tête, de la fièvre, de la fatigue, symptômes qui se
rapportent généralement à un rhume, font de cette maladie une maladie mortelle
dans la quasi-totalité des cas si elle n'est pas détectée rapidement.

\subsection{Les solutions existantes}

Plusieurs solutions existent déjà pour pallier la nuisance des chauves-souris,
néanmoins nous leur trouvons certains inconvénients qui nous ont poussé à
chercher des solutions plus convaincantes.

Des répulsifs odorants à la naphtaline existent déjà, mais en plus d'avoir une
portée limitée et être sensible aux changements météorologiques, comme la
direction et la vitesse du vent, leur couverture est souvent irrégulière. Des
dispositifs ultrasons existent eux aussi, mais ils sont pour la plupart
effectifs en continu, et de ce fait assez coûteux en énergie.

Les vaccins contre la rage peuvent quand à eux représenter une dépense trop
importante pour vacciner un élevage entier. Même si cette solution semble être
la meilleure, les chauves-souris sont vecteurs de nombreux agent pathogène
autres que la rage, et leur défection peuvent elles aussi contenir des maladies
pour l'homme.  C'est donc pour cela qu'inventer un dispositif à ultrason sur
mesure nous semble être la meilleure solution pour protéger les éleveurs des
agents pathogènes provenant des chauves-souris.


\section{Notre solution}

\subsection{Son fonctionnement}

L'appareil possède un émetteur-récepteur d’ultrasons permettant d'identifier
les chauves-souris et de les repousser. Il envoie un fréquence ultrasonore
indiquant un danger potentiel pour les chauves-souris permettant de les tenir à
l'écart de la zone à protéger. Il émet alors des ultrasons d'une fréquence de
20 à 200~kHz lorsqu'il détecte la présence des chauves-souris grâce aux
ultrasons qu'elles émettent pour se repérer. Cela permettra au fil du temps de
réaliser des économies d'énergies lorsque l'appareil n'a pas besoin de
s'activer.

Chaque appareil peut couvrir une surface de deux hectares autour de son
emplacement, les ultrasons émis étant de moins en moins perceptibles par les
chauves-souris à mesure que l'on s'éloigne de la source, il est néanmoins
possible d'en utiliser plusieurs pour couvrir une plus grande surface.

L'appareil se recharge grâce à des panneaux solaires, il peut donc être autonome
n'ayant pas besoin d'être chargé manuellement. Le dispositif est également
étanche pour permettre une utilisation prolongée en extérieur malgré les
intempéries.

Une application mobile serait disponible afin de gérer le
\textit{Sauve-Chouris}, et ainsi obtenir un rapport d'activité pour estimer
l'emplacement et l'heure de visite des chauves-souris, selon le moment
d'activation des récepteurs et leur disposition.  Cette application pourrait
également alerter l'utilisateur d'une anomalie, par exemple une détection
continue d'ultrasons pouvant indiquer une chauve-souris non effrayée.

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \begin{flushleft}
    \includegraphics[width=\linewidth]{receveur.png}
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \begin{flushright}
    \includegraphics[width=\linewidth]{émetteur.png}
  \end{flushright}
\end{minipage}

\subsection{Prise en compte du Développement Durable}

Ce projet a pour ambition d'aider les éleveurs en les protégeant eux et leur
bétail de nuisibles que sont les chauves-souris, qui peuvent transmettre divers
agents pathogènes tels que la rage.

L'un des points primordiaux du projet étant d'avoir un impact positif sur
l'environnement et le développement durable, le projet répond à plusieurs
Objectifs de développement durable de l'ONU tels que:
\begin{description}
  \item [L'utilisation d'énergie propre~:] le dispositif utilisant uniquement
    l'énergie solaire grâce à des panneaux photovoltaïques, il fonctionne
    uniquement à l’énergie renouvelable, et ainsi réduit les émissions de gaz à
    effet de serre et les coûts d'utilisation à long terme. Cela peut également
    favoriser son utilisation par des agriculteurs n'ayant pas d'accès à
    l'électricité.
  \item [La croissance économique~:] en réduisant les pertes dans le bétail, il
    peut ainsi assurer le bon fonctionnement des productions bovines et
    augmenter les revenus d'agriculteurs vivant parfois dans la précarité.
  \item [Le bien-être et la bonne santé~:] en écartant le risque de
    transmission de maladies telles que la rage aux hommes et aux animaux, ce
    projet pourrait sauver des vies.
  \item [L'élimination des famines~:] par la sécurisation des exploitations, et
    donc la réduction de perte de viande, plus de personnes auront accès à la
    nourriture.
  \item [La conservation de la vie terrestre~:] en réduisant les pertes dans le
    bétail, ce projet pourrait contribuer à la conservation des espèces bovines
    ou de montons.
\end{description}

\section{Conclusion}

Nous avons donc réalisé une solution permettant aux éleveurs de limiter les
contaminations de l'homme et des animaux provenant des chauves-souris.  Cette
solution repose sur le principe de détection des ultrasons émis par les
chauves-souris à l'aide d'un récepteur adéquat, puis de l'émission d'ultrasons
pour effrayer ces dernières lorsqu'un signal est reçu.  Ce projet a pour but de
lutter contre la transmission de maladie, tout en s'insérant dans les Objectifs
de développement durable de l'ONU.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{aae}

\end{document}
